<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     xml:lang="en"
     telota:doctype="edition">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="la">Homilia de nativitate (Ms L)</title>
            <author>
               <persName key="pta0001">Severianus Gabalensis</persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>transkribiert von</resp>
               <persName xml:id="NK">Nikolai Kiel</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>New transcription.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</authority>
            <distributor>Patristic Text Archive</distributor>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons
                        Attribution ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
            </availability>
            <date>2025</date>
            <idno type="PTA">pta0001.pta073</idno>
            <idno type="CPG">4260</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier xml:id="Syr-L" corresp="PTAMS00631">
                  <settlement>London</settlement>
                  <repository>British Library</repository>
                  <idno>Or. 8606</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="section"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="biblical">
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3,$4/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book, chapter, verse, sc. LXX:Gn:1:1; also possible: LXX:Gn:1:1-3 for a sequence of verses or LXX:Gn:1:1.3 for two verses not following each other.</p>
               <p>The following abbreviations are used: Gn, Ex, Lv, Num, Dt, Jos, Judg, Rt, 1Sa, 2Sa, 1Ko, 2Ko, 1Chr, 2Chr, 3Esr, Esr, Est, Jdt, Tob, 1Mak, 2Mak, 3Mak, 4Mak, Ps, Oden, Prov, Eccl, Song, Job, Wis, Sir, PsSal, Hos, Am, Mi, Joel, Ob, Jon, Nah, Hab,
                                          Zeph, Hag, Sach, Mal, Is, Jr, Bar, Lam, EpistJer, Hes, Sus, Dn, Bel; Mt, Mk, Lk, Jn, Act, Rom, 1Cor, 2Cor, Gal, Eph, Phil, Col, 1Th, 2Th, 1Tim, 2Tim, Tt, Phm, Heb, Jak, 1P, 2P, 1Jn, 2Jn, 3Jn, Jud, Rev.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book and chapter, sc. LXX:Gn:1; also possible: LXX:Gn:1-3 for a sequence of chapters or LXX:Gn:1.3 for two chapters not following each other.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+)"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book, sc. LXX:Gn.</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="pta">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://pta.bbaw.de/text/$1">
               <p>References to PTA-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="perseus">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="https://scaife.perseus.org/reader/$1">
               <p>References to Perseus-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <editorialDecl>
            <interpretation>
               <p>
            This file is encoded according to the guidelines of the Patristic Text Archive (PTA). See <ref target="https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines">https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines</ref> and <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666">https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666</ref>.
          </p>
               <p xml:id="biblical-quotations" ana="fully-annotated fully-identified">
            Biblical quotations are fully annotated and fully referenced. References follow the scheme declared <ref target="#biblical">above</ref>.
          </p>
               <p xml:id="other-references" ana="fully-annotated fully-identified">
            Other references are fully annotated and fully referenced. References to texts in the PTA follow the scheme declared <ref target="#pta">above (pta)</ref>, references to texts available in the <ref target="https://scaife.perseus.org/">Perseus Digital Library</ref> follow the scheme declared <ref target="#perseus">above (perseus)</ref>. If the referenced text is not available in either repository, the reference for the referenced text is given in the attribute @source in the form “Authorabbrev_Workabbrev_Location”; ancient Greek authors should be referenced according to the lists of H. G. Liddell/R. Scott/H. S. Jones, A Greek - English Lexicon, Oxford 1968 (9th edition) and G. W. H. Lampe, A Patristic Greek Lexicon, Oxford 1987 (3rd edition), for Latin ones the abbreviations of the Thesaurus Linguae Latinae (cf. Index librorum scriptorum inscriptionum ex quibus exempla afferuntur) should be used, with dots in the abbreviations deleted without replacement.
          </p>
               <p xml:id="persons" ana="not-annotated not-identified">
            Persons are not annotated and not referenced with IDs according to the <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/tipnr_data">TIPNR - Tyndale Individualised Proper Names with all References</ref> list for biblical persons and IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_persons.json">PTA persons index</ref> for all other persons.
          </p>
               <p xml:id="groups" ana="not-annotated not-identified">
            Groups of persons and organisations are not annotated and not referenced with IDs according to the IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_groups.json">PTA groups index</ref> for all other groups.
          </p>
               <p xml:id="places" ana="not-annotated not-identified">
            Places are not annotated and not referenced with <ref target="https://pleiades.stoa.org/">Pleiades Gazetteer</ref> IDs.
          </p>
               <p xml:id="text-analysis" ana="not-tagged not-analyzed">Words are not tagged and not analyzed.</p>
            </interpretation>
            <normalization>
               <p><!--Usage of capitalisation, ν-ephelkystikon, σ: οὕτως, Iota subscriptum/adscriptum, Trema, Enclitics, apostroph/elisions, number signs, splitting of words, nomina sacra, ...--></p>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p><!--Usage (and/or normalisation) of full stop, comma, semicolon, question mark, dash and parenthesis--></p>
            </punctuation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="comphistsem">
               <bibl>
          Text Type Classification by <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html">"Computational Historical Semantics</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="editionstatus">
               <bibl>
          Patristic Text Archive Status of edition
        </bibl>
               <category xml:id="critical-edition">
                  <catDesc>
            Critical edition in which the text-critical variants have been encoded.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-no-app">
                  <catDesc>
            Critical edition in which the text-critical variants have not been encoded, e.g. because it is a retro-digitisation of a printed critical edition and for copyright reasons the apparatus cannot be included in the retro-digitisation.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-outdated">
                  <catDesc>
              Edition which notes text-critical variants, but does not, for example, comprehensively include the manuscripts.
            </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="pre-critical-edition">
                  <catDesc>
              Pre-modern editions (e.g. editions in the Patrologia Graeca or Latina)section
            </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="annotationstatus">
               <bibl>
          Patristic Text Archive Status of annotation
        </bibl>
               <category xml:id="fully-annotated">
                  <catDesc>
            All instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-annotated">
                  <catDesc>
            Some instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-annotated">
                  <catDesc>
            No instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="fully-identified">
                  <catDesc>
            All encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-identified">
                  <catDesc>
            Some encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-identified">
                  <catDesc>
            No encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
          </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="analysisstatus">
               <bibl>Patristic Text Archive Status of linguistic analysis</bibl>
               <category xml:id="automatically-tagged">
                  <catDesc>Words are automatically tagged.</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="manually-tagged">
                  <catDesc>Words are manually tagged.</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-tagged">
                  <catDesc>Words are not tagged.</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="automatically-analyzed">
                  <catDesc>Words are automatically analyzed.</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="manually-analyzed">
                  <catDesc>Words are manually analyzed.</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-analyzed">
                  <catDesc>Words are not analyzed.</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <schemaRef key="v3"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="0401" notAfter="0404"/>
            <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/77402394">Constantinopolis</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="#comphistsem">
               <term>Paraenetic</term>
               <term>Sermon</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#editionstatus">
               <term>critical-edition</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change when="2025-05-28" who="#NK">Draft</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="transcription"
              xml:lang="syc"
              n="urn:cts:pta:pta0001.pta073.pta-MsSyrL">
            <head>
               <title>
                  <pb n="115va"/>
                  <hi rend="rubricated">
                     ܡܐܡܪܐ ܕܣܘܪܝܢܐ ܐܦܝܣܩܘܦܐ ܕܓܐܒܠܐ܆ ܥܠ ܝܠ̣ܕܗ ܕܡܪܢ܆ ܘܠܘܩܒܠ ܗܪ̈ܛܝܩܘ.܀
                  </hi>
               </title>
            </head>
            <div type="textpart" subtype="section" n="1">
               <p>
                  ܒܚܕܒܫܒܐ ܩܕܡܝܐ ܕܥܒ̣ܪ ܐܝܟ ܚܝ̣ܠܢ܆ ܡܚ̣ܝܢܢ ܩܪܒ̣ܐ
                  <cb n="115vb"/>
                  ܠܘܩܒܠ ܝܗܘ̈ܕܝܐ. ܟܕ ܡܥܕܪ ܗܘܐ ܠܢ ܟܠܗ ܟܢ̣ܫܐ ܕܢܒ̈ܝܐ. ܘܚܘܝܢܢ ܒܡܠܬܢ ܕܡܫܝܚܐ ܐܬ̣ܐ ܐܝܟ ܕܐܡ̇ܪܝܢ ܢܒ̈ܝܐ. ܘܐܬܝ̣ܠܕ ܡܢ ܒܬܘܠܬܐ. ܘܡ̇ܠܝ ܟܠܗܝܢ ܕܟܬ̈ܝܒܢ܇ ܘܚܫ܆ ܘܐܙܕܩ̣ܦ ܘܡܝܬ. ܘܩܡ ܠܬܠܬܐ ܝܘܡ̈ܝܢ. ܘܫܪܪ ܐܠܗܘܬܗ܆ ܒܩܝܡ̣ܬܐ ܕܦܓܪܗ. ܘܗܘ̣ܐ ܪܝܫܝܬܐ ܠܚ̈ܝܐ̣ ܕܠܐ ܡܝܬ̇ܝܢ. ܝܘܡܢ ܕܝܢ ܙܕܩ̇ ܠܢ ܕܢܦܘܩ ܪܘܚܐ ܠܡܗܝ̈ܡܢܐ ܘܢܐܡܪ܇ ܡܛܘܠ ܡܢܐ ܒܦܓܪ ܐܬ̣ܐ ܡܫܝܚܐ ܠܥܠܡܐ. ܡܛܠ ܕܟܕ ܡܫܟܚ ܗܘܐ ܕܢܦܪܘܩ ܠܢ ܕܠܐ ܦܓܪܐ܆ ܒܚܙܬܐ ܫܝܛ̣ܬܐ ܕܒܪܢܫܐ ܐܬ̣ܐ ܨܐܕܝܢ. ܘܥܠ ܡܢܐ ܠܐ ܢܣ̣ܒ ܕܡܘܬܐ ܕܡܠܐ̈ܟܐ܇ ܐܘ ܕܪ̈ܒܝ ܡ̈ܠܐܟܐ. ܐܠܐ ܕܡܘܬܐ ܕܥܒ̣ܕܐ ܢܣ̣ܒ. ܙܕܩ̇ ܠܢ ܕܝܢ ܕܢܕܥ̣ ܐܦ ܥܠ̣ܬܗ̇ ܕܗܕܐ ܡܢܐ ܗܝ. ܡܛܠ ܗܕܐ ܓܝܪ ܡܒ̇ܙܚܝܢ ܒܢ ܝܗ̈ܘܕܝܐ ܘܚܢ̈ܦܐ ܘܐܡ̇ܪܝܢ܆ ܕܠܒܪ ܐܢܫܐ ܕܐܙܕܩ̣ܦ ܣܓ̇ܕܝܢ ܐܢܬܘܢ. ܥܠ ܕܠܐ ܝܕܥ̇ܝܢ ܥܠ̣ܬܐ ܕܦܓܪܢܘܬܗ ܕܦܪܘܩܢ ܡܢܐ ܗܝ. ܐܝܟ ܕܐܡ̣ܪ ܛܘܒܢܐ ܦܘܠܘܣ. ܕܡܠܬܐ ܕܙܩܝܦܐ̇ ܠܐܒ̈ܝܕܐ̣ ܫܛܝܘܬܐ ܗܝ. ܠܢ ܕܝܢ ܠܐܝܠܝܢ ܕܚܝ̣ܝ̣ܢ ܚܢܢ܆
                  <pb n="116ra"/>
                  .ܚܝܠܐ ܗܝ ܕܐܠܗܐ܆ ܘܚܟܡܬܐ ܕܐܠܗܐ 
                  </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="2">
               <p>
                  ܡܛܘܠ ܗܟܝܠ ܕܚܝ̣ܠܐ ܘܚܟܡܬܐ ܐܝܬܘܗܝ ܠܢ ܗܢܐ ܝܠ̣ܕܐ. ܢܒ̇ܥܐ ܡܗܝܡܢܐܝܬ ܥܠ̣ܬܐ ܕܡܐܬܝܬܗ. ܘܐܢ ܚܝ̇ܒܐ ܡܠܬܢ ܡܢ ܫܪ̈ܒܘܗܝ܆ ܠܝܬ ܠܢ ܟܘܚܕܐ ܒܗܕܐ. ܟܠܗܘܢ ܓܝܪ ܚܟܝ̈ܡܐ ܘܡ̈ܦܫܩܢܐ ܕܗܘ̣ܘ ܒܥܠܡܐ܆ ܡܢ ܡܐܬܝܬܗ ܕܡܪܢ ܘܥܕܡܐ ܠܝܘܡܢ܆ ܐܝܟ ܚܝܠ̣ܗܘܢ ܐܫܟܚܘ ܕܢܐܡܪܘܢ܆ ܘܠܘ ܐܝܟ ܕܐܝܬܘܗܝ. ܘܒܗܕܐ ܡܬܝ̣ܕܥܐ ܪܒܘܬܗ ܕܫܪܪܢ. ܕܚܝ̇ܒܐ ܡܠܬܐ ܡܢ ܫܪ̈ܒܘܗܝ. ܘܫܘܒܗܪܢ ܕܝܠ̣ܢ ܗܢܐ ܗܘ. ܕܡܠܬܢ ܥܠ ܗ̇ܘ ܕܠܐ ܡܬ̣ܕܪܟ ܐܝܬܝܗ̇. ܐܝ̇ܟܢ ܓܝܪ ܡܫܟܚ ܥܒܝܕܐ ܕܢܐܡܪ ܥܠ ܥܒ̇ܘܕܗ. ܘܛܘܒܢܐ ܦܘܠܘܣ ܗ̇ܘ ܕܐܝܬܘܗܝ ܡܐܢܐ ܓܒܝܐ: ܘܣܠ̣ܩ ܥܕܡܐ ܠܫܡܝܐ ܕܬܠܬܐ: ܘܫܡ̣ܥ ܡ̈ܠܐ ܕܠܐ ܡ̈ܬܡܠܠܢ: ܟܕ ܚܪ ܒܪܒܘܬܗ ܕܫܪܪܐ ܕܠܐ ܡܣ̇ܬܝܟ ܒܦܘ̇ܡܐ ܕܥܒ̈ܝܕܐ̣ ܐܡ̣ܪ. ܕܩܠܝܠ ܡܢ ܣ̇ܓܝ ܝܕܥ̇ܝܢ ܚܢܢ. ܘܟܕ ܩܠܝܠ ܡܢ ܣ̇ܓܝ ܝܕܥ̇ ܗܘܐ܆ ܠܐ ܡܬܟ̣ܠܐ ܗܘܐ ܡܢ ܕܢܐܡܪ ܥܠܘܗܝ ܕܫܪܪܐ. ܟܠܗܘܢ ܓܝܪ ܐܬ̈ܠܝܛܐ ܕܥܠܡܐ܆
                  <cb n="116rb"/>
                  .ܒܗܬܬܐ ܗ̇ܘ ܠܗܘܢ. ܕܡܢ ܒܬܪ ܚܘܒܬܐ ܢܠܒ̣ܟܘܢ ܕܪܐ ܥܡ ܡ̇ܢ ܕܚܒ̣ܘ ܡܢܗ. ܐܡܘܪ̈ܐ ܕܝܢ ܕܒܥܕܬܐ܆ ܗܕܐ ܗܝ ܙܟܘܬܗܘܢ. ܡܐ ܕܡܫ̇ܪܝܢ ܕܢܐܡܪܘܢ ܥܠ ܗ̇ܘ ܕܐܙܕܟ̣ܝܘ ܡܢܗ 
               </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="3">
               <p>
                  ܘܐܢ ܟܕ ܥܠ ܝܠ̣ܕܐ ܕܐܢܫܘܬܗ ܐܡ̇ܪܝܢ ܗܘܝܢ ܐܙܕܟ̣ܝܬ̇ ܡܠܬܢ ܡܢ ܪܒܘܬܗ܆ ܝܘܡܢ ܕܥܠ ܝܠ̣ܕܐ ܕܐܠܗܘܬܗ ܡܡܠܠܝܢ ܚܢܢ܆ ܟܡܐ ܝܬܝܪܐܝܬ. ܬܪ̈ܝܢ ܗܟܝܠ ܝ̈ܠ̣ܕܝܢ ܡܣܬ̇ܟܠܝܢܢ ܡܢ ܟܬ̈ܒܐ ܐܠܗ̈ܝܐ ܥܠ ܦܪܘܩܢ. ܚܕ ܕܐܠܗܘܬܗ ܕܡܢ ܐܒܐ܆ ܘܐܚܪܢܐ ܕܐܢܫܘܬܗ ܕܡܢ ܡܪܝܡ. ܥܠ ܗ̇ܘ ܕܐܠܗܘܬܗ ܩ̇ܥܐ ܢܒܝܐ܆ ܕܕ̇ܪܗ̣ ܡ̇ܢ ܗܘ ܢܫܬ̇ܥܐ. ܘܥܠ ܗ̇ܘ ܕܐܢܫܘܬܗ ܐܡ̇ܪ ܢܒܝܐ ܐܚܪܢܐ܆ ܕܝܡ̣ܐ ܡܪܝܐ ܠܕܘܝܕ ܒܫܪܪܐ̣ ܘܠܐ ܢܗ̇ܦܘܟ ܡܢܗ. ܕܡܢ ܦܐܪ̈ܝ ܟܪܣܟ̣ ܐ̇ܘܬܒ ܥܠ ܟܘܪܣܝܟ. ܛܘܒܢܐ ܕܝܢ ܡܬܝ ܐܘܢܓܠܣܛܐ: ܟܕ ܥܠ ܝܠ̣ܕܐ ܕܐܢܫܘܬܗ ܡܡܠܠ ܕܡܪܢ܆ ܒܬܡ̣ܗܐ ܪܒܐ ܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ܇ ܕܚ̣ܙܐ ܝܠ̣ܕܐ ܕܐܠܗܘܬܗ     
                  <pb n="116va"/>
                  .ܕܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ ܡܢ ܩܕܡ ܥܠܡ̈ܐ. ܘܡܛܠ ܕܐ̇ܠܨܐ ܗܘܬ ܕܝܠ̣ܕܐ ܕܐܢܫܘܬܗ ܕܒܪܐ: ܩܕܡܐܝܬ ܢܫܬ̇ܪܪ ܠܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ܆ ܕܢܬܒ̣ܠܡ ܦܘܡܐ ܕܗܪ̈ܣܝܘܛܐ ܕܛ̇ܠܡܝܢ ܦܓܪܢܘܬܗ ܕܡܪܢ܆ ܣ̇ܕܪ ܡܬܝ ܫܪ̈ܒܬܐ ܕܝܠܝ̣ܕܘܬܗ ܟܕ ܐܡ̇ܪ. ܟܬܒܐ ܕܐܝܠܝܕܘܬܗ ܕܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ. ܘܡܛܠ ܕܩܪܝܒ ܗܘܐ ܫܡܐ ܕܕܘܝܕ ܠܝܠܕܗ ܕܡܪܢ ܝܬܝܪ ܡܢ ܕܐܒܪܗܡ ܘܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ ܡܠܟܐ ܘܟܗܢܐ̣ ܐܡ̇ܪ. ܒܪܗ ܕܕܘܝܕ܆ ܒܪܗ ܕܐܒܪܗܡ. ܘܡ̇ܕܪܓ ܠܗ̇ ܠܡܠܬܗ̣ ܥܕܡܐ ܠܝܘܣܦ ܓܒܪܗ̇ ܕܡܪܝܡ܇ ܕܡܢܗ̇ ܐܬܝ̣ܠܕ ܡܫܝܚܐ
               </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="4">
               <p>
                   ܘܡܛܠ ܡܢܐ ܟܕ ܠܘ ܒܪ ܝܘܣܦ ܗܘ ܐܠܐ ܒܪ ܡܪܝܡ܇ ܐܪܦܝ ܐܘܢܓܠܣܛܐ ܫܡܗ̇ ܕܡܪܝܡ ܘܐܥ̣ܠ ܫܡܐ ܕܝܘܣܦ ܒܡܟܬܒܢܘܬܐ. ܝܘܣܦ ܕܝܢ ܡܕܡ ܠܐ ܩܪܝܒ ܠܡܪܢ܇ ܐܠܐ ܐܢ ܘ̇ܠܐ ܕܢܐܡܪ ܡܪܒ̇ܝܢܐ. ܡܛܠ ܕܡܢ ܒܬܪ ܕܐܝܠ̣ܕܬܗ ܡܪܝܡ ܠܝܫܘܥ܆ ܝܘܣܦ̣ ܥܡ ܡܪܝܡ ܡܪܒ̇ܐ ܗܘܐ ܠܗ. ܥܠܬ̣ܐ ܕܝܢ ܗܕܐ ܗܝ܆ ܡܛܠ ܕܟܠܗܘܢ  
                   <cb n="116vb"/>
                   .ܒܢ̈ܝܐ ܕܡܬܝ̣ܠܕܝܢ ܒܥܠܡܐ ܡܢ ܙܘܘܓܐ ܗܘ̇ܝܢ ܐܝܟ ܕܒܥܝܕܐ܆ ܡܫܝܚܐ ܕܝܢ ܐܬܝ̣ܠܕ ܒܠܚܘܕ ܕܠܐ ܙܘܘܓܐ ܠܒܪ ܡܢ ܥܝ̇ܕܐ. ܕܠܐ ܟܕ ܣ̇ܕܪ ܟܬܒܐ ܫܪ̈ܒܬܐ ܕܢܫ̈ܐ ܘܐܬ̇ܐ ܥܕܡܐ ܠܡܪܝܡ܇ ܬܣܬ̣ܒܪ ܐܦ ܡܪܝܡ ܕܒܛܟܣܐ ܕܢܫ̈ܐ ܝܠ̣ܕܬ݀ ܠܡܪܢ ܡܢ ܙܘܘܓܐ. ܡ̇ܪܦܐ ܫܪܒܗ̇ ܕܡܪܝܡ܆ ܘܡ̇ܥܠ ܫܡܗ ܕܝܘܣܦ ܕܠܐ ܩܪܝܒ ܠܡܪܢ. ܐܝܟ ܕܬܬ̣ܝܕܥ ܕܗܢܐ ܝܠ̣ܕܐ܆ ܡܫܓܢ̣ܝ ܡܢ ܟܠܗܘܢ ܝ̈ܠ̣ܕܐ. ܘܬܘܒ ܡܛܠ ܕܒܥܠܡܐ ܫܪ̈ܒܬܐ ܕܓܒܪ̈ܐ ܐܝܬ ܥܝܕܐ ܕܡ̈ܬܡܢܝܢ܆ ܕܠܐ ܟܕ ܡܪܦܐ ܗܘܐ ܟܬܒܐ ܫܪܒܬܗ ܕܝܘܣܦ ܘܬ̇ܢܐ ܗܘܐ ܫܪܒܬܗ̇ ܕܡܪܝܡ܇ ܢܐܡܪܘܢ ܝܗܘ̈ܕܝܐ ܕܠܘ ܡܢ ܒܝܬ ܕܘܝܕ ܗܘ ܡܫܝܚܐ܆ ܒܗ̇ܝ ܕܠܐ ܝܕܥ̇ܝܢ ܫܪ̈ܒܬܗ̇ ܕܡܪܝܡ. ܡ̇ܪܦܐ ܟܬܒܐ ܫܡܗ̇ ܕܡܪܝܡ. ܕܡܢ ܒܝܬ ܕܘܝܕ ܗܝ ܓܝܪ ܐܡ̣ܪ ܐܘܢܓܠܣܛܐ܆ ܕܬܪ̈ܝܗܘܢ. ܡܢ ܒܝܬܗ ܐܢܘܢ ܕܕܘܝܕ 
                </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="5">
               <p>
                   ܐܠܐ ܢܦ̣ܢܐ ܠܢ ܠܫܪܒܢ. ܡܠܬܢ ܓܝܪ ܗܕܐ ܗܝ܆ ܕܡܛܠ ܡܢܐ ܡܫܝܚܐ ܒܦܓܪ
                   <pb n="117ra"/>
                   .ܐܬ̣ܐ ܠܥܠܡܐ.܀ ܐܠܗܢ ܛ̇ܒܐ ܚܒ̈ܝܒܝ܆ ܡܢ ܒܪܫܝܬ ܠܒܪ ܐܢܫܐ ܩܕܡܝܐ ܪܝܫ ܓܢܣܢ ܐܕܡ܆ ܨܒ̣ܐ ܕܢܝ̇ܩܪ ܡܢ ܟܠܗܝܢ ܒܪ̈ܝܬ̣ܐ. ܘܟܕ ܠܝܬ ܨܠܡܐ ܐܘ ܕܡܘܬܐ ܠܐܠܗܐ܆ ܡܛܠ ܐܝܩܪܗ ܕܒܪ ܐܢܫܐ̣ ܫܡ̇ܗ ܠܗ ܨܠܡܐ ܘܕܡܘܬܐ̣ ܟܕ ܐܡ̇ܪ. ܕܢܥ̣ܒܕ ܒܪܢܫܐ ܒܨܠܡܢ ܘܒܕܡܘܬܢ. ܘܡܛܠ ܕܐܬܩ̣ܪܝ ܨܠܡܐ ܕܗ̇ܘ ܕܠܐ ܡܬܚ̣ܙܐ܆ ܐܬܝܗܒ ܠܗ ܫܘܠܛܢܐ ܥܠ ܟܠܗܝܢ ܒܪ̈ܝܬ̣ܐ ܕܡܬ̈ܚܙܝܢ. ܐܝܟ ܕܐܡ̇ܪ ܕܘܝܕ܇ ܕܟܘܠ ܣܡ̣ܬ ܬܚܘܬ ܪ̈ܓܠܘܗܝ. ܥܢܐ ܘܒܩܪ̈ܐ ܟܘܠܗܝܢ. ܘܚܝܘܬܐ ܕܕܒܪܐ̣ ܘܨܦ̣ܪ̈ܐ ܕܒܫܡܝܐ. ܘܢܘ̈ܢܐ ܕܝܡܐ ܕܥܒ̇ܪܝܢ ܒܫܒܝܠܐ ܕܝܡ̈ܡܐ. ܘܟܕ ܒܐܪܥܐ ܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ ܘܟܝܢܐ ܕܡܠܐ̈ܟܐ ܒܫܡܝܐ܆ ܠܥܠ ܡܢܗ ܡܕܝܪ̈ܝܢ ܗܘܘ. ܩܕܡܐܝܬ̣ ܥܡ ܐܕܡ ܡܠܠ ܒܦܪܕܝܣܐ. ܘܢܡܘܣܐ ܕܚܫ̇ܚ ܠܒܪܝܬ̣ܗ̣ ܝܗ̣ܒ ܠܗ
                </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="6">
               <p>
                  ܗ̣ܘ ܕܝܢ ܐܫܬ̣ܡܥ ܠܡܠ̣ܟܗ ܕܣܛܢܐ̣ ܘܫܛ ܠܦܘܩܕܢܐ ܕܡܪܗ. ܘܚ̇ܠܦ ܚܐܪܘܬܐ ܒܥܒ̣ܕܘܬܐ. ܘܫܥܒܕ ܢܦܫܗ ܠܡܘܬܐ. ܘܒܥܠ̣ܬܗ ܓܢܣܐ ܟܘܠܗ ܕܒܢ̈ܝ ܐܢܫܐ̣ 
                  <cb n="117rb"/>
                  ܐܫܬܥ̇ܒܕ ܠܡܘܬܐ܇ ܘܒܥܠܕܒܒܐ ܣܛܢܐ ܒܐܬܪܐ ܕܐܫܟܚ ܠܗ܆ ܒܡܪ̈ܓܐ ܕܐܒܕܢܐ ܙܪܥ̇ ܗܘܐ ܠܗ̇ ܠܐܢܫܘܬܐ. ܘܕܝ̈ܘܐ ܒܝ̈ܫ̣ܐ ܕܠܐ ܚܘܣܢ̣ ܡܣܚ̇ܦܝܢ ܗܘܘ ܠܟܠ ܐܢܫ ܠܕܒ̈ܚ̣ܐ ܘܢܘ̈ܩܝܐ. ܟܕ ܟܘܠ ܐܢܫ ܠܡܕܡ ܕܣ̇ܒܪ̣ ܐܠܗܐ ܡܫܡ̇ܗ ܗܘܐ. ܘܗ̇ܘ ܕܥܒܝܕ ܗܘܐ ܡܪܐ ܥܠ ܟܠ ܕܡܬ̣ܚܙܐ܆ ܐܝܟ ܥܒ̣ܕܐ ܩܕܡ ܦܬܟܪ̈ܐ ܡ̈ܝܬܐ ܡܬܓܪܓܚ ܗܘܐ. ܐܝܟ ܕܐܡ̣ܪ ܛܘܒܢܐ ܦܘܠܘܣ. ܕܕܚ̣ܠܘ ܘܫܡ̇ܫܘ ܠܒܪ̈ܝܬ̣ܐ̣ ܛܒ ܡܢ ܕܠܒܪܘܝܗܝܢ. ܘܗܢ̣ܘܢ ܕܝ̈ܘܐ ܟܕ ܡܛܥ̇ܝܢ ܗܘܘ ܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ܆ ܟܠ ܚܕ ܚܕ ܡܢܗܘܢ ܠܢܦܫܗ̣ ܐܠܗܐ ܪܒܐ ܡܫܡ̇ܗ ܗܘܐ. ܘܡܢ ܗܕܐ ܥܠܬ̣ܐ̣ ܩܪ̈ܒ̣ܐ ܣܓ̈ܝܐܐ ܘܬܟ̈ܬܘܫܐ ܐܝܬ ܗܘܐ ܒܥܠܡܐ. ܘܟܠ ܐܢܫ ܠܐܠܗܗ ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܙܟܘܬܐ܆ ܒܕܡܐ ܕܒ̈ܢܘܗܝ ܡܝ̇ܩܪ ܗܘܐ. ܐܝܟ ܕܐܡ̣ܪ ܕܘܝܕ. ܕܕܒ̇ܚܘ ܒܢܝ̈ܗܘܢ ܘܒܢ̈ܬܗܘܢ ܠܫܐ̈ܕܐ. ܘܩܪܝܒ ܗܘܐ ܟܠܗ ܓܢܣܐ ܕܒܢܝ̈ܢܫܐ ܕܢܐܒܕ ܚܕ ܡܢ ܚܕ. ܟܡܐ ܓܝܪ ܕܚܛܝ̣ܬܐ
                  <pb n="117va"/>
                  .ܥܫܢܐ ܗܘܬ܆ ܒܥܠܕܒܒܘܬܐ ܘܣܢܐܬܐ ܣܓ̇ܝܐ ܗܘܬ܆ ܘܡܢܗ̇ ܕܣܢܐܬܐ܆ ܓܘܪܣ̇ܗ ܕܓܢܣܢ ܗ̇ܘܐ ܗܘܐ. ܘܐܠܗܐ ܡܣ̣ܡ ܒܪ̈ܝܫܐ ܩ̈ܫܝܐ ܒܕܪ ܕܪ ܡܝ̇ܬܐ ܗܘܐ̣ ܐܝܟ ܕܠܟܘ̇ܘܢܐ. ܘܐܢܫ ܡܢ ܒܝܫ̣ܬܗ ܠܐ ܬܝ̇ܟ ܗܘܐ
               </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="7">
               <p>
                  ܡܢ ܒܬܪ ܕܝܢ ܕܚܒ̇ܠܘܗܝ ܠܢܡܘܣܐ ܕܟܝܢܐ܆ ܢܡܘܣܐ ܟܬܝܒܐ̣ ܒܝܕ ܡܘܫܐ ܐܬܝ̣ܗܒ. ܘܟܕ ܐܦܠܐ ܗ̣ܘ ܢܡܘܣܐ ܘܢܒ̈ܝܐ ܐܫܟܚܘ ܕܢܬ̇ܪܨܘܢ ܠܣܟ̈ܠܘܬܐ܆ ܗ̇ܝ ܕܝܢ ܡܐܬܝܬܗ ܕܡܫܝܚܐ̣ ܐܠܨܐܝܬ ܐܬܒܥ̣ܝܬ̇. ܘܠܗ̇ܘ ܦܓܪܐ ܕܒܠ̣ܝ ܗܘܐ ܒܚ̈ܛܗܐ܆ ܙܩܪܗ ܚܕܬ̣ܐܝܬ ܒܒܬܘܠܬܐ̣ ܘܠܒܫܗ. ܘܢܦ̣ܩ ܠܥܠܡܐ ܒܬܪ ܐܕܡ ܒܪܐ ܐܣܘܛܐ ܕܦܪܚ ܢܟܣ̈ܘܗܝ. ܐܝܟ ܙܢܐ ܓܝܪ ܕܦܪܚܬܐ ܒܦܪܚܬܐ ܚܒܪܬܗ̇ ܡܬܬܨܝܕܐ܆ ܗ̇ܟܢܐ ܡܫܝܚܐ ܒܦܓܪܗ ܕܐܕܡ ܨܕܗ ܠܐܕܡ ܕܚܛ̣ܐ. ܘܕܢܚܘܐ ܟܡܐ ܪܚ̇ܡ ܗܘܐ ܠܗ܆ ܐܦ ܟܘܬܝܢ ܦܓܪܗ ܐܫ̣ܠܡ ܠܒܥ̈ܠܕܒܒܐ܆ ܟܕ ܡܫ̇ܝܢ ܗܘܐ ܠܗ ܠܥܠܡܐ. ܘܕܢܘܕܥ ܕܠܬܪ̈ܝܗܘܢ ܓܒ̈ܐ ܨܒ̇ܐ ܕܢܫ̇ܝܢ܆ ܒܥܘܬܐ ܒܙܩܝܦܐ̣ ܥܠ 
                  <cb n="117vb"/>
                  ܩ̈ܛܘܠܘܗܝ ܫܐ̇ܠ ܗܘܐ ܟܕ ܐܡ̣ܪ܆ ܐܒܝ ܫܒܘܩ ܠܗܘܢ. ܐܠܘ ܓܝܪ ܒܟܝܢܐ ܕܐܠܗܘܬܗ ܐܬܚ̣ܙܝ. ܠܐ ܡܣܝܒܪ̈ܢ ܗ̈ܘܝ ܠܗ ܒܪ̈ܝܬ̣ܐ. ܘܠܐ ܚܢܢ ܡܫܟܚܝܢ ܗܘܝܢ ܕܢܚ̣ܘܪ ܒܗ. ܐܢ ܓܝܪ ܒܚܙܬܐ ܕܐ̈ܦܘܗܝ ܕܡܘܫܐ ܟܕ ܐܙܕܗ̇ܝ: ܠܐ ܐܫܟ̣ܚܘ ܒ̈ܢܝ ܐܝܣܪܝܠ ܕܢܚ̣ܘܪܘܢ: ܥܕܡܐ ܕܡܚ̇ܦܐ ܗܘܐ ܐ̈ܦܘܗܝ ܒܫܘܫܦܐ܆ ܠܐܠܗܐ ܗ̇ܘ ܕܐܦ ܠܐ ܡܘܫܐ ܐܫܟܚ ܕܢܚ̣ܙܐ ܐܝܟ ܕܐܡ̣ܪ ܠܗ: ܕܠܐ ܚ̇ܙܐ ܠܝ ܒܪ ܐܢܫܐ ܘܚ̇ܝܐ܆ ܡ̇ܢ ܗܘ ܡܫܟܚ ܗܘܐ ܕܢܚ̣ܙܐ. ܘܐܢ ܚܙܬܐ ܕܡ̈ܠܐܟܐ ܠܐ ܐܫܟܚ ܕܢܝܐܝܠ ܕܢܣܝܒܪ: ܐܠܐ ܒܕܚܠ̣ܬܐ ܐܣܬܚ̣ܦ ܥܠ ܐ̈ܦܘܗܝ܆ ܗ̇ܘ ܕܐܦ ܠܐ ܡ̈ܠܐܟܐ ܡܫܟܚܝܢ ܕܢܚܙܘ̣ܢܝܗܝ܆ ܐ̇ܝܟܢܐ ܡܫܟܚܐ ܗܘܬ ܐܢܫܘܬܐ ܕܬܚ̣ܙܝܘܗܝ. ܡܛܠ ܗܕܐ ܓܝܪ ܚ̇ܦܝ ܐܠܗܘܬܗ ܒܫܘܫܦܐ ܕܦܓܪܗ ܒܕܡܘܬ ܡܘܫܐ܆ ܕܚܢܢ ܢܫܟܚ ܢܡܠܠ ܥܡܗ. ܘܐܠܘ ܕܡܘܬܐ ܕܡ̈ܠܐܟܐ ܫܩ̣ܠ܆ ܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ̣ ܠܐ ܡܬܦ̇ܪܩܝܢ ܗܘܘ. ܐܠܐ ܗܕܐ ܚ̣ܙܐ ܕܟܐܢܐ  
                  <pb n="118ra"/>
                  .ܘܦܐܝܐ܆ ܕܐܝܟܐ ܕܣܓ̣ܝܬ̇ ܚܛܝ̣ܬܐ܆ ܬܡ̇ܢ ܬܬ̇ܝܬܪ ܛܝܒܘܬܐ.܀.܀
               </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="8">
               <p>
                  ܙܕܩ̇ ܠܢ ܕܝܢ ܠܡ̣ܕܥ܆ ܕܡܛܠ ܡܢܐ ܐܕܡ ܐܬܩ̣ܪܝ ܡܫܝܚܐ ܒܫܡ ܐܕܡ ܩܕܡܝܐ. ܕܪ̈ܐ ܣܓ̈ܝܐܐ ܗܘ̣ܘ ܡܢ ܐܕܡ ܥܕܡܐ ܠܡܪܢ. ܘܠܐ ܐܬܩ̣ܪܝ ܐܢܫ ܡܢܗܘܢ ܒܫܡ ܐܕܡ̣ ܐܠܐ ܐܢ ܡܫܝܚܐ. ܐܡ̣ܪ ܓܝܪ ܛܘܒܢܐ ܦܘܠܘܣ܆ ܕܗܘ̣ܐ ܐܕܡ ܩܕܡܝܐ̣ ܠܢܦܫ ܚܝܐ. ܘܐܕܡ ܐܚܪܝܐ̣ ܠܪܘܚܐ ܡܐܚܝܢܝܬܐ. ܘܬܘܒ ܡܫܡ̇ܗ ܠܐܕܡ ܩܕܡܝܐ̣ ܒܪ ܐܢܫܐ. ܘܠܡܫܝܚܐ̣ ܒܪ ܐܢܫܐ. ܟܕ ܐܡ̇ܪ. ܒܪܢܫܐ ܩܕܡܝܐ̣ ܥܦܪܢܐ ܕܡܢ ܐܪܥܐ. ܒܪܢܫܐ ܕܬܪ̈ܝ̣ܢ ܡܪܝܐ ܡܢ ܫܡܝܐ. ܡ̇ܢܐ ܐܡ̇ܪ ܐܢܬ ܦܘܠܘܣ. ܩ̇ܪܐ ܐܢܬ ܠܗ ܡܪܝܐ ܡܢ ܫܡܝܐ: ܘܡ̇ܫܡܗ ܐܢܬ ܠܗ ܒܪ ܐܢܫܐ܆ ܐܡ̇ܪ̈ ܐ̇ܝܢ. ܡܪܝܐ̣ ܡܛܠ ܐܠܗܘܬܗ. ܒܪܢܫܐ̣ ܡܛܠ ܐܢܫܘܬܗ. ܘܐܕܡ̣ ܡܛܘܠ ܡܢܐ ܡ̇ܫܡܗ ܐܢܬ ܠܗ܆ ܐܡ̇ܪ. ܐܝܟ ܙܢܐ ܓܝܪ ܕܗ̇ܘ ܐܕܡ ܩܕܡܝܐ ܗܘ̣ܐ ܥܠܬ̣ܐ ܠܡܘܬܐ ܡܛܘܠ ܚܛܝ̣ܬܗ܆ ܗ̇ܟܢܐ ܡܫܝܚܐ ܗܘ̣ܐ ܥܠ̣ܬܐ ܠܚ̈ܝܐ 
                  <cb n="118rb"/>
                  .ܕܠܐ ܡܝ̇ܬܝܢ ܡܛܘܠ ܙܕܝܩܘܬܗ
               </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="9">
               <p>
                  ܬܘܒ ܙܕܩ̇ ܠܢ ܠܡ̣ܕܥ܆ ܕܡܛܠ ܡܢܐ ܐܕܡ ܩܕܡܝܐ ܡܫ̇ܠܡܢܐ ܐܬ̣ܒܪܝ܇ ܘܠܐ ܐܣܬ̣ܢܩ ܥܠ ܬܪܒܝܬܐ܇ ܘܡܫܝܚܐ ܕܐܝܬܘܗܝ ܐܕܡ ܕܬܪ̈ܝܢ܇ ܝܠ̣ܘܕܐ ܐܬܝ̣ܠܕ ܟܕ ܟ̣ܪܝܟ ܒܥܙܪ̈ܘܪܐ ܘܝ̇ܢܩ ܚܠܒܐ ܘܐܬ̇ܐ ܠܬܪܒܝܬܐ. ܙܕܩ̇ ܠܢ ܓܝܪ ܕܐܦ ܗܕܐ ܥܠ̣ܬܐ ܢܕܥ̣܆ ܡܛܘܠ ܓܝܪ ܕܝܘ̈ܠܦܢܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܗܘ̣ܘ ܒܥܠܡܐ ܘܛܠܡ̇ܝܢ ܦܓܪܢܘܬܗ ܕܡܪܢ ܘܐܡ̇ܪܝܢ܆ ܕܠܐ ܐܬܝ̣ܠܕ ܡܢ ܐܢܬܬܐ. ܐܠܐ ܕܡܘܬܐ ܕܛܠܢܝܬܐ ܫܩ̣ܠ. ܕܠܐ ܢܗܘܐ ܐܬܪܐ ܠܓܘܕܦܗܘܢ܆ ܐܬܝ̣ܠܕ ܒܛܟܣܐ ܕܟܝܢܐ̣ ܐܝܟ ܟܠ ܐܢܫ. ܕܟܕ ܚ̇ܙܝܢ ܕܝ̇ܢܩ ܚܠܒܐ܆ ܘܐܬ̇ܐ ܠܬܪܒܝܬܐ ܒܙܒܢܐ ܣܓܝܐܐ ܕܗܘ̇ܐ ܒܡܨܥܬܐ܆ ܬܬܗ̇ܝܡܢ ܛܒ ܠܟܠܢܫ܆ ܕܫܪܝܪܐܝܬ ܦܓܪܐ ܫܩ̣ܠ. ܐܢ ܓܝܪ ܟܕ ܗܟܢ ܐܬܝ̣ܠܕ: ܐܡ̇ܪ ܡܪܩܝܘܢ ܘܡܐܢܝ: ܕܠܐ ܫܩ̣ܠ ܦܓܪܐ ܐܠܐ ܕܡܘܬܐ܆ ܐܠܘ ܐܝܟ ܐܕܡ ܡܫ̇ܠܡܢܐ ܗܘ̣ܐ܆ ܟܡܐ ܝܬܝܪܐܝܬ ܡܬܦ̣ܬܚ ܗܘܐ ܦܘܡܗܘܢ ܕܛ̈ܠܘܡܐ
                  <pb n="118va"/>
                  <app type="variants">
                     <lem resp="#NK" type="conjecture"> .ܠܓܘܕܦܐ </lem>
                     <rdg resp="#Moss" type="proposition"> ܠܐܢܫܘܬܐ <gap reason="illegible" quantity="6" unit="character"/>
                     </rdg>
                  </app>
               </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="10">
               <p>
                  ܐܚܢܢ ܕܝܢ 
                  <app type="variants">
                     <lem wit="#Syr-L">
                  ܢܒ̇ܣܘܪ
                  </lem>
                     <rdg resp="#Moss" type="proposition">
                        ܢܒܓܘܪ
                     </rdg>
                  </app>
                  ܐܢܘܢ ܠܛܥ̈ܝܐ 
                  <app type="variants">
                     <lem wit="#Syr-L">
                  ܘܢܠܒܘܟ
                     </lem>
                     <rdg resp="#Moss" type="proposition">
                        ܘܢܠܒܘܝܟ
                     </rdg>
                  </app>
                  ܗܝܡܢܘܬܐ ܫܪܝܪܬܐ܇ ܟܕ ܡܗ̇ܝܡܢܝܢ ܚܢܢ ܕܐܦ ܡܫܝܚܐ܆ ܐܠܗܐ ܐܝܬܘܗܝ̣ ܐܦ ܒܪ ܐܢܫܐ. ܘܠܘ ܡܛܠ ܕܐܡ̇ܪܝܢܢ ܐܠܗܐ ܘܒܪ ܐܢܫܐ܇ ܡܦ̇ܪܫܝܢ ܚܢܢ ܐܠܗܘܬܗ ܡܢ ܐܢܫܘܬܗ܇ ܚܕ ܗܘ ܒܪܐ ܝܕܥ̇ܝܢ ܚܢܢ܇ ܕܐܬ̣ܐ ܠܝܠ̣ܕܐ ܡܛܘܠ ܦܘܪܩܢܢ. ܘܚܕ ܪܘܚܐ. ܒܬܠܬܐ ܩܢ̈ܘܡܝܢ ܡܗ̇ܝܡܢܝܢ ܚܢ̣ܢ ܘܠܘ ܒܐܪ̈ܒܥܐ. ܠܘ ܓܝܪ ܡܬܬܘܣܦܘ ܐܬܬܘܣ̣ܦܬ̇ ܐܢܫܘܬܗ ܕܡܪܢ ܠܐܠܗܘܬܗ. ܗ̇ܘ ܓܝܪ ܟܝܢܐ̣ ܠܐ ܡܩ̇ܒܠ ܬܘܣܦܬܐ. ܠܐ ܪܒ̇ܐ̣ ܘܠܐ ܒܨ̇ܪ ܡܢ ܡܕܡ ܕܐܝܬܘܗܝ. ܐܠܐ ܐܝܟ ܕܐܝܬܘܗܝ ܡܩ̇ܘܐ̣ ܡܫܡܠܝܐܝܬ. ܘܠܘ ܡܛܠ ܕܐܣܬ̣ܢܩ ܫܩ̣ܠ ܦܓܪܐ. ܐܠܐ̣ ܡܛܘܠ ܕܐܚ̣ܒ. ܗ̇ܘ ܕܫܩ̣ܠ ܘܗ̇ܘ ܕܐܫܬ̣ܩܠ܆ ܚܕ ܐܢܘܢ ܩܢܘܡܐ. ܐܝܟ ܙܢܐ ܓܝܪ ܕܡܐ ܕܐܡ̇ܪܝܢ ܚܢܢ ܐܒܐ ܘܒܪܐ ܘܪܘܚܐ: ܬܠܬܐ ܩܢܘ̈ܡܝܢ ܡ̇ܟܪܙܝܢܢ: ܘܚܕ ܟܝܢܐ ܐܡ̇ܪܝܢܢ܆ ܗ̇ܟܢ ܡܐ ܕܐܡ̇ܪܝܢܢ ܐܠܗܘܬܐ
                  <cb n="118vb"/>
                  .ܘܐܢܫܘܬܐ܇ ܬܪ̈ܝܢ ܟܝ̈ܢܐ ܡܟ̣ܪܙܝܢ ܚܢܢ܇ ܘܚܕ ܩܢܘܡܐ ܡ̇ܘܕܝܢ ܚܢܢ. ܚܕ ܒܪܐ. ܚܕ ܐܠܗܐ. ܘܚܕ ܫܘܠܛܢܐ. ܘܚܕ ܚܝ̣ܠܐ. ܘܚܕܐ ܡܥܒܕܢܘܬܐ. ܚܕܐ ܣܓܕܬܐ. ܡܐ ܕܣܓ̇ܕܝܢ ܚܢܢ ܠܐܒܐ܆ ܒܪܐ̣ ܥܡܗ ܡܣܬ̣ܓܕ. ܘܡܐ ܕܡܫܒ̇ܚܝܢ ܚܢܢ ܠܒܪܐ܆ ܪܘܚܐ̣ ܥܡܗ ܡܬ̇ܬܘܕܐ. ܗ̇ܟ̣ܢ ܐܦ ܒܥܒܘܕܘܬܐ. ܐܒܐ̣ ܨ̇ܒܐ. ܒܪܐ̣ ܣܥ̇ܪ. ܪܘܚܐ̣ ܡܫ̇ܟܠܠ. ܒܟܠ ܡܕܡ̣ ܚܕ ܐܢܘܢ. ܡܛܠ ܕܟܝܢܗܘܢ̣ ܚܕ ܗܘ. ܟܕ ܢܛܝܪܐ ܬܠܝܬܝܘܬܐ̣ ܒܫܠܡܘܬܐ ܕܩܢ̈ܘܡܐ. ܗܕܐ ܗܝ ܗܝܡܢܘܬܐ ܕܡܟ̣ܪܙܝܢ ܚܢܢ. ܢܥܒ̣ܕ ܕܝܢ ܡܪܢ܆ ܕܗܝܡܢܘܬܢ̣ ܠܘܬܢ ܬܫ̇ܬܪܪ. ܘܪ̈ܚܡ̣ܘܗܝ ܥܠ ܟܠ̣ܢ ܠܥܠܡܝܢ ܐܡܝܢ 
                  <hi rend="rubricated">
                  .ܫܠܡ ܡܐܡܪܐ ܕܒܝܬ ܝܠ̣ܕܐ ܕܣܘܪܝܢܐ ܕܓܒܠܐ
               </hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
